\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{nsi-preamble}
\begin{document}
\nsiheader{Fiche méthode — Dichotomie, glouton et k-NN}{Première}{P13}{0,5}{P-ALGO-03, P-ALGO-04, P-ALGO-05}{BO 2019}{needs\_review}

\section*{Recherche dichotomique (P-ALGO-04)}
\begin{enumerate}[nosep]
  \item Vérifier que le tableau est trié.
  \item Poser gauche $=0$, droite $=$ dernier indice.
  \item Calculer le milieu $m = (\text{gauche}+\text{droite}) \div 2$.
  \item Comparer à la cible et réduire l'intervalle (gauche ou droite).
  \item Répéter jusqu'à trouver ou gauche $>$ droite.
\end{enumerate}

\section*{Terminaison par variant (P-ALGO-04)}
Poser $V = \text{droite} - \text{gauche} + 1$ ; montrer que $V$ décroît strictement à chaque étape ; comme $V$ est un entier positif, la boucle se termine ($V$ atteint $0$ dans le cas absent).

\noindent Exemple d'une cible absente (\texttt{cible=38}) : $V$ décroît jusqu'à $0$.
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccl}
\toprule
Étape & gauche & droite & $V$ & Action \\
\midrule
1 & 0 & 5 & 6 & $38 > 18 \Rightarrow$ gauche $= 3$ \\
2 & 3 & 5 & 3 & $38 > 37 \Rightarrow$ gauche $= 5$ \\
3 & 5 & 5 & 1 & $38 < 41 \Rightarrow$ droite $= 4$ \\
fin & 5 & 4 & 0 & gauche $>$ droite $\Rightarrow$ arrêt \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Algorithme glouton (P-ALGO-05)}
À chaque étape, prendre la plus grande pièce inférieure ou égale au montant restant ; répéter. Attention : le glouton n'est pas toujours optimal si le système de pièces ne s'y prête pas.

\section*{k plus proches voisins (P-ALGO-03)}
Calculer la distance aux points connus ; trier ; prendre les $k$ plus proches ; voter à la majorité. Avec $k$ pair, prévoir la règle en cas d'égalité.

\section*{Checklist avant de rendre}
donnée exacte $\bullet$ méthode nommée $\bullet$ résultat final $\bullet$ cas limite traité.
\end{document}
